\section{METODOLOGIA E PROCEDIMENTOS DE PESQUISA}

%Escolha do método a ser utilizado

\subsection{Escolha do método a ser utilizado}

Para estabelecer o método de pesquisa que será aplicado neste trabalho, levamos em consideração a importância da criação de uma modelagem matemática para o desenvolvimento desta ferramenta, com isso, este trabalho pretende através do método de modelagem e simulação ter seu desenvolvimento por meio de quatro etapas, sendo que na primeira etapa será realizada uma pesquisa bibliográfica, depois em segundo momento será construído um método matemático, descrito a seguir, para analisar os agrupamentos hierárquicos utilizando conceitos de aprendizagem de máquina. Após a concepção do modelo iremos elaborar um estudo relacionado a um caso real para aplicar e validar o modelo. Por fim os resultados desse trabalho serão expostos por meio de artigo, ferramenta, dissertação e seminários. 

Conforme Reinaldo Morabito~\cite{morabito2012modelagem} descreve em seu artigo, os propósitos de se conduzir uma pesquisa através da modelagem e simulação de sistemas são: conhecer mais a fundo a forma de operação do sistema, desenvolver políticas operacionais e recursos para aperfeiçoar o desempenho do sistema, testar novos conceitos e/ou sistemas antes de implementa-los e obter informações sem alterar o sistema atual. Sendo assim, para este trabalho iremos realizar uma ampla pesquisa bibliográfica com o objetivo de  documentar o estado atual da arte.

De acordo com Christopher~\cite{chung2003simulation} a modelagem e Simulação é o processo de criar e experimentar um sistema físico através de um modelo matemático computadorizado. Um projeto de simulação inicia-se com a fase de concepção, na qual os pesquisadores conhecem o processo a ser simulado, delimitam o sistema, definem os objetivos da pesquisa, o escopo e o nível de detalhe para o modelo~\cite{robinson2008conceptual}.

%Stewart e Medina ~\cite{robinson2008conceptual, medina2007modelagem} constatam que a modelagem conceitual é, provavelmente, a parte mais difícil do processo de desenvolvimento de modelos de simulação. Averill Law~\cite{law1991simulation} diz que ao longo desta etapa de concepção é elaborado o modelo conceitual, que é uma abstração da realidade. Neste momento pretendemos construir a modelagem matemática do problema, afim de propor de forma mais assertiva a resposta para pergunta de pesquisa utilizando com base conceitos de aprendizagem de máquina.

Tendo construído o modelo conceitual, este deve passar pela validação de modo a evitar que acarrete erros nas etapas posteriores. Validado o modelo conceitual, as variáveis de entrada e de saída do modelo são determinadas, os pontos de coleta de dados são identificados e por fim, os dados necessários são coletados e ajustados a uma distribuição de probabilidade. Com isso, tem início a fase de implementação~\cite{sargent2013verification}. Nesta etapa pretendemos aplicar a modelagem matemática na construção de uma ferramenta computacional e realizar as validações necessárias em um caso real.

Com isso, chegamos a conclusão que o modelo de pesquisa que mais se enquadra nesta situação é a quantitativa do tipo modelagem simulação empírica, pois inicialmente definiremos uma estrutura base para categorização dos conjuntos de currículos e de acordo com esta categorização definiremos os devidos agrupamentos aplicados neste modelo.

\subsection{Construção do modelo matemático}

De acordo com Reinaldo Morabito~\cite{morabito2012modelagem} modelagem e simulação é um veículo para se chegar a uma visão estruturada da realidade, ou seja, para representação de forma simplificada um sistema ou objeto real. Seguindo neste sentido, nosso objetivo é realizar uma modelagem matemática do problema, afim de propor um modelo que solucione o problema em questão. 

Neste caso as relações matemáticas por tenderem a serem complexas para a obtenção de uma solução analítica, pode-se considerar a produção em caráter experimental de cada etapa do modelo, ou seja, realizaremos o teste adequado de funcionamento do modelo para se obter maior conhecimento sobre seu comportamento.

De acordo com o problema de pesquisa, podemos realizar uma modelagem matemática desta situação da seguinte forma: Se considerarmos $\mbox{Cv}$ uma lista de currículos extraídos da Plataforma Lattes. Em aprendizado de máquina, costuma-se dizer que  $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados $\mbox{Cv}$, se somente se $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$ de tal que seja levado em consideração as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathbb{P}$ não pode conter um conjunto vazio.
	\begin{equation}
	\emptyset \notin \mathbb{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathbb{P}$ é igual a $\mbox{Cv}$.
	\begin{equation}
	\mbox{Cv} = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos distintos em $\mathbb{P}$ deve ser vazia.
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathbb{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}

Para esta modelagem, denota-se  que $\mathbb{P}(C)$ é um grupo de  $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contém os currículos Lattes $C$, i.e., $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$ se e somente se $C \in \mathcal{S}_i$. 
Desta forma, definimos uma relação  binária menor sobre os dados do agrupamento $\mbox{Cv}$, tal como: 
para os agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ de $\mbox{Cv}$, 
podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é menor do que $\mathbb{P}_j$ (e $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$) se e somente se, todo grupo $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto do grupo $\mathbb{P}_j$, i.e.,
\begin{equation}
\forall C \in \mbox{Cv}, \mathbb{P}_i(C) \subseteq  \mathbb{P}_j(C).
\end{equation}

Neste caso, podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do grupamento $\mathbb{P}_j$, com isso podemos dizer que $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$. Para mais detalhes verificar em ~\cite{brualdi2012introductory,newman1992elements}.


A relação $\preceq$ sobre o subconjunto $\mathcal{T}$ do agrupamento $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado (coleção de conjuntos), com isso, podemos executar a ferramenta ScriptLattes para cada agrupamento $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ e apresenta-los de uma forma categorizada e ordenada baseada por uma hierarquia no diagrama de Hasse$(\mathcal{T}, \preceq)$. 
%

Para ilustrar essa ideia, consideramos o exemplo: Dados $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ partes de $\mbox{Cv}$ agrupamento por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, de modo a satisfazer: $\mbox{Cv} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mbox{Cv}\}$. Assim temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
Fig.~\ref{fig:hasse} mostra as ramificações de um diagrama Hasse. $(\mathcal{T}, \preceq)$.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\caption{Exemplo: ramificações de um diagrama Hasse. $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}


Para construir um agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$ será utilizado uma técnica tradicional de aprendizado de maquina~\cite{Duda:2000,friedman}. O agrupamento hierárquico oferece  informações sobre a estrutura de um conjunto de dados. Com uma hierarquia, o conjunto, pode ser visto em diferentes níveis, ou seja, a partir do nível inferior, onde cada currículo constitui um agrupamento independente (agrupamento único) para o nível superior, com apenas um agrupamento contendo todos os currículos. Sendo assim, a construção de hierarquias, envolve a criação de agrupamentos que possuem uma ordem pre-determinada, neste caso, de cima para baixo. De acordo com nosso trabalho, na literatura há duas abordagem tradicionais que podemos aplicar para a construção de agrupamento hierárquico. 

\begin{description}
	\item{ a) \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os currículos para um único agrupamento, após isso, este agrupamento e subdividido em dois agrupamentos menores de currículos. Este processo se repete recursivamente até que haja apenas um agrupamento para cada currículo.}
	
	\item{ b) \emph{Aglomerativo}: Inicialmente, é considerado um conjunto com todos os currículos como sendo apenas um agrupamento, em seguida em forma recursiva é calculado a similaridade entre todos os agrupamentos, a fim de unificar os grupos mais semelhantes.}
\end{description}


Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico, é necessário  determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância. Os principais métodos utilizados para medir a distância entre os aglomerados são~\cite{Duda:2000,friedman}:

\begin{description}
	\item a) Acoplamento único: a distância entre os dois grupos é definida como a  mais curta entre dois currículo em cada agrupamento,
	
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{min}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item c) Acoplamento completo: a distância entre os dois grupos é definida como a mais longa entre dois currículo em cada agrupamento,
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{max}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item c) Acoplamento por média: a distância entre os dois grupos é definida pela media entre os dois currículo, levando em consideração, avaliar a distancia entre o currículo em questão, com todos os outros currículos do agrupamento, 
	
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
	\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
	\sum_{C_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{T}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{description}

\label{sec:proposedMethod}

Esta técnica de agrupamento hierárquico permite a criação de uma árvore de agrupamento, como mencionado anteriormente, esta árvore não é um único conjunto de agrupamento, mas sim uma hierarquia de vários níveis, onde os agrupamentos em um nível são categorizados como grupos no próximo nível. Isto permite o ajuste de agrupamento mais adequado para uma determinada situação. Portanto, é necessário construir uma função de distância entre os currículos, para ser utilizado como ponto central no algoritmo de agrupamento hierárquico.

Considerando ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$. Por exemplo, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$. Assim, podemos $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currículos Lattes. Note que, $\mathcal{F}$ 
é construído usando um arquivo onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas. Na tabela~\ref{tab:dataset} é mostrado a estrutura do conjunto dos dados.
%
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{4cm} | p{1.8cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{1cm}|}
		\hline
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
		\hline
		\textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
		\hline
		Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
		\hline	
		Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
		\hline			
		Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
		\hline		
	\end{tabular}
	\label{tab:dataset}
\end{table}

A função de distância entre os currículos é definida da seguinte forma: 
\begin{equation}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
\end{equation} 
onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.


\subsection{Conclusões, limitações e estudos futuros}

Este trabalho pretende ser encerrado com a elaboração das conclusões obtidas como resultado de sua modelagem matemática, através da criação de uma ferramenta computacional. Estes resultados serão expostos por meio de artigo científico, dissertação e seminários, também será pontuado as limitações encontradas na reali\-zação do trabalho, bem como serão apontadas as motivação para novos estudos, visando acrescentar as constatações aqui apresentadas.
